社會專題：保就業斷纜 疫市工彈起 區區天光墟 失業大軍搞旺地攤經濟

節錄

社會專題：保就業斷纜 疫市工彈起
區區天光墟 失業大軍搞旺地攤經濟

漫長抗疫戰重挫本港經濟，失業率攀升至6.4%，創16年來新高。隨着「保就業」斷纜，各大小企業將陷入冰河時期，繼國泰大裁員8,500人後，陸續有旅行社結業，旺區大量「吉舖」湧現。業界慨嘆，12月零售業難以翻生，要捱過不一樣的「黑色聖誕節」；有學者更預料年尾失業率勢破7%，打工仔將「血流成河」，難過年關。

相關新聞：零售業年關難過 全港失業率恐破七

為了生存，馬死落地行，本報找來多名逆境自強的香港人，有大碼女模復興港產製衣，聘請失業車衣工生產自家品牌，救人自救；。。。。。。。。。。

記者：黃麗英 盧藹雯 江子堯

相關新聞：講故事傳意義「上門員」有價有市

【個案一】香港經濟步入寒冬，基層中老年人士成為最先被就業市場淘汰的一群，當中有人失業多月都未能找到新工作，為了「搵兩餐」，每朝清晨到各區天光墟售賣二手貨，甚至有人將家當也拿出來變賣，但求賺得一百幾十，靠雙手撐下去，成為「地攤經濟」先鋒。

據知，全港各區約有10個天光墟，包括深水埗、紅磡、旺角、上水、天水圍等，部。。。。。。。。。。，地攤全長約100米，至少有十多檔，部份規模較大，每逢一、三、五開檔，由清晨6時許至早上9時散場。

不過，這些攤販並非一般小販，他們擺賣的東西全是二手貨或街坊丟棄的舊物，。。。。。。。。。。，由2元至10元不等，吸引不少街坊及外傭幫襯，相當熱鬧。

■一群失業人士於將軍澳尚德單車徑擺地攤，只望靠自己雙手搵兩餐。

「有能力做嘢都唔想攞綜援」

攤販多為基層中老年人，記者上前訪問，他們擔心被食環署人員票控，故此都拒絕上鏡。其中一名年屆63歲的男攤販，自稱任職餐廳廚工多年，但受疫情影響，餐廳早前倒閉，他亦隨之失業，惟應徵多份工作亦沒回音，巿場上職位供。。。。。。。。。。。。。。。。。他每次擺檔約3小時便回家，簡單吃過早餐後，又開始到處拾荒。至下午，他會執紙皮變賣，間中會做時薪40元的兼職清潔工，但仍未夠維持生計，為節省開支，更要到街市執拾爛菜煮食。

生活艱難的還有另一群中年女攤販，包括疫情期間被迫停工的侍應、為幫補家計變賣家當的婦人，以及肩負養家重擔的三子之母。。。。。。。。。。。。。。。。：「我唔偷我唔搶我唔販毒，我哋都係搵兩餐，有頭髮邊個想做癩痢，自己有能力做嘢都唔想去攞綜援！」

■攤販擺賣的全是二手貨或街坊丟棄的舊物。